* Definizione
** Formula
\[
X(z) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] z^{-n}
\]
con $z$ variabile complessa

** Rapporto con Fourier
prendiamo la definizione di trasformata z e la definizione di Fourier
per sequenze

\begin{align*}
&X(z) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] z^{-n} \\
&\overline{X}(F) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] e^{-j2\pi Fn} \\
\end{align*}

le due formule sono abbastanza simili, entrambe hanno $\sum x[n]\
qualcosa^{-n}$, nel caso di Fourier questo qualcosa = $e^{j2\pi F}$,
nel caso della z questo può essere qualsiasi cosa, vediamo allora il
caso particolare in cui z ha la forma $e^{j2\pi F}$.

\begin{align*}
  &X(z) \rvert _{z = e^{j2\pi F}} \\
= &(\sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] z^{-n})\rvert _{z = e^{j2\pi F}} \\
= & \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] (e^{j2\pi F})^{-n} \\
= & \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] e^{-j2\pi Fn} \\
= & \overline{X}(F)
\end{align*}

quindi $X(z) \rvert _{z = e^{j2\pi F}}$ = $\overline{X}(F)$, vale a
dire, la trasformata z equivale alla trasformata di Fourier per
sequenze nei punti della forma $z = e^{j2\pi F}$, se lo riscriviamo
come $z = 1 \times e^{j2\pi F}$ si può notare un po' meglio che questa
è una forma generica per indicare punti con modulo 1 e fase
arbitraria, in umanese vuol dire che è un punto sul cerchio unitario.
(se $F$ arbitrario $\in (-\frac{1}{2},\frac{1}{2})$ allora $2\pi F$
arbitrario $\in (-\pi$ e $\pi$))

* Esempii

** Sequenza finita
** Monolatera destra
si prenda la sequenza
\[
x[n] = 2^n u[n]
\]
allora
\begin{align*}
& X(z) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] z^{-n} \\
& X(z) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] = 2^n u[n] z^{-n} \\
\end{align*}

per il gradino
\begin{align*}
& X(z) = \sum_{n=0}^{\infty} x[n] = 2^n z^{-n} \\
& X(z) = \sum_{n=0}^{\infty} x[n] = (2z^{-1})^{-1} \\
\end{align*}

essendo questa diventata una serie geometrica, si ricordi intanto che
\[
f(q) = \sum_{n=0}^{\infty} q^n \Rightarrow
f(q) = \begin{cases}
\frac{1}{1-q} & \text{se } \lvert q \rvert < 0 \\
\text{non converge} & \text{se } \lvert q \rvert \geq 0
\end{cases}
\]

** Monolatera sinistra

** Importanza della RoC
* Teoremi
** Linearità

** Ritardo

** Inversione temporale

** Derivazione in z

L'ipotesi è che

\begin{align*}
&x[n] \iff X(z) \\
&n x[n] \iff -z \frac{dX(z)}{dz}
\end{align*}

la dimostrazione è che se
\[
X(z) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] z^{-n}
\]

allora facendo la derivata a entrabmi i lati ottieni
\[
\frac{dX(z)}{dz} = \frac{d}{dz}(\sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] z^{-n})
\]

sia la derivata che la sommatoria sono lineari, quindi puoi fare
\[
\frac{dX(z)}{dz} = \sum_{n=-\infty}^{\infty} \frac{d}{dz}(x[n] z^{-n})
\]

$x[n] non dipende da $z$, quindi si porta fuori dalla derivata e
\begin{align*}
&\frac{dX(z)}{dz} = \sum_{n=-\infty}^{\infty} \frac{d}{dz}(x[n] z^{-n}) \\
&\frac{dX(z)}{dz} = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] \frac{dz^{-n}}{dz} \\
&\frac{dX(z)}{dz} = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] -n z^{-n-1} \\
&\frac{dX(z)}{dz} = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] -n z^{-n} z^{-1}
\end{align*}

$z^{-1}$ non dipende da n quindi lo portiamo fuori insieme al segno
$-$ del $-n$ introdotto dalla derivazione

\begin{align*}
&\frac{dX(z)}{dz} = -z^{-1} \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] n z^{-n} \\
&-z \frac{dX(z)}{dz} = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] n z^{-n} \\
\end{align*}

si nota [fn:: come se qualcuno andasse effettivamente a cercarsi ste
cose] che la parte destra dell'equazione corrisponde a $\mathcal{Z}\{n
x[n]\}$, da ciò si ottiene la tesi[fn:: non credo che questo sia il
simbolo standard per la Z, ma era quello che \LaTeX\ mi lasciava usare
senza impazzire]

\[
\mathcal{Z}\{n x[n]\} = -z \frac{dX(z)}{dz}
\]

** Convoluzione
